\section{Resumen}
\label{sec:resumen}
Los \textit{Sistemas Groupware Conscientes del Contexto} (CAGS) generan ambientes dinámicos que ayudan a los usuarios a tener un mejor desempeño en las actividades colaborativas. En el área de los videojuegos y cómputo ubicuo los CAGS comienzan a tener una gran demanda, no obstante, aún falta explorar nuevos mecanismos para diseñar herramientas de colaboración de nueva que generación que aprovechen el avance tecnológico y mejoren la experiencia de los usuarios. Por ejemplo, en los videojuegos colaborativos existe un campo de oportunidad para estudiar los ambientes de interacción complejos, pues en la actualidad la mayoría de los videojuegos siguen proporcionando a sus usuarios los mismos medios de colaboración (p.ej. mensajes de texto o mensajes de audio), los cuales muchas veces son inadecuados para que los jugadores puedan desempeñarse al máximo en el juego. Por ello, nuevos elementos expuestos en este trabajo podrían ser aprovechados para mejorar la colaboración mediada por computadora. 

Como un estudio exploratorio que ayude a la definición de este proyecto de investigación una evaluación con un total de 16 usuarios fue realizada con un videojuego colaborativo FPS llamado \textit{AssaultCube}. En este estudio se utilizaron métodos objetivos para medir el desempeño de los jugadores y métodos subjetivos con escalas Likert para medir la satisfacción de los usuarios en las dimensiones de comunicación, cooperación, coordinación, facilidad, entretenimiento y consciencia. Este estudio exploratorio ayudó a clarificar y proponer una clasificación con elementos que están presentes cuando los usuarios colaboraran cara-a-cara o de forma distribuida. 

Entre las contribuciones principales de este trabajo se encuentran: i) un modelo y arquitectura conceptual para representar elementos de consciencia contextual en sistemas Groupware, ii) un prototipo que valide la arquitectura y el modelo propuesto, y finalmente iii) una evaluación de satisfacción de usuarios, efectividad de recursos computacionales y eficiencia de los usuarios para cumplir los objetivos en común.

%particularmente , pues en ellos se generan eventos y situaciones donde usuarios, objetos, roles, emociones están presentes de forma natural
%En la construcción de un Sistema Groupware Consciente (CAGS) es necesario considerar diversos aspectos y problemáticas: i) el modelado del contexto, ii) adquisición y uso, iii) modelado de la actividad grupal, iv) diseño de sistemas y v) implementación y evaluación. Actualmente la mayoría de los trabajos relacionados con los puntos anteriores van dirigidos a sistemas que no soportan el trabajo colaborativo. Por ello, resulta conveniente proponer un modelo que representar aspectos de colaboración y consciencia contextual en los Sistemas Colaborativos Conscientes del Contexto.  \\

%A partir de la problemática anterior se plantea la siguiente pregunta de investigación: ¿La consciencia contextual en los Sistemas Colaborativo apoya a las personas a realizar sus actividades en un menor tiempo con respecto a los Sistemas Colaborativos Tradicionales?. Tomando como base la pregunta anterior se plantean otras interrogantes: ¿Qué elementos de colaboración y consciencia contextual se deben modelar en los CAGS para que los usuarios o los sistemas puedan modificar su comportamiento a partir de una consciencia grupal e individual?, ¿La consciencia contextual incorporada en un Sistema Colaborativo Móvil ocasionaría que los usuarios alcancen sus metas comunes en un menor tiempo?, y finalmente ¿Cuál es el nivel de efectividad y eficiencia de un Groupware que utiliza el modelo propuesto?.\\

%Para validar el modelo se implementará un prototipo de Videojuego Colaborativo Consciente del Contexto que considere variables como por ejemplo: i) gustos y preferencias de usuarios y ii) condiciones del ambiente y de las actividades grupales e individuales, y con base en esas variables buscar proveer a los usuarios información adecuada en el momento y el lugar donde se encuentran. \\
\newpage